---
title: >-
    فصل ۱۶۲
---
# فصل ۱۶۲

<div class="n" id="bn1"><p>در بدایت عشق عشق بلای عاشق بود چون مبردی وی را می‌ساید و از او می‌فرساید گاه او را در آتش بلا می‌اندازد و گاه او را هدف ناوک ولا می‌سازد و با او می‌گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>جنگ سلطانیست اینجا تیرباران چشم دار</p></div>
<div class="m2"><p>کان عروسی‌ها بود کانجا شکر باران شود</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>چون روزی چند دیگر برآید عاشق بلاخود شود خود را بر بالا برآرد تا هلاک شود و نامش ازدفتر وجود پاک شود و گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>مَنْ ماتَ عِشْقاً فَلْیَمُتْ هکَذا</p></div>
<div class="m2"><p>لاخَیْرَ فی عِشْقٍ بِلامَوتٍ</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>چون روزی چند دیگر برآید معشوق بلاء عاشق گردد و بمثل چون سایه شود بیجان سرگردان و بی عیش حیران می‌گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>از عتاب سایه همچون دوست در نتوان رمید</p></div>
<div class="m2"><p>جان بباید دادن و چون سایه بیجان آمدن</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>با خود بار او نتوان کشید و بخود جمال او نتوان دید از برای آنکه نامتناهی را متناهی بقوت خود ادراک نتواند کرد:</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>در دام نیاید ای پسر مه</p></div>
<div class="m2"><p>رو عشق مده که بیکرانست</p></div></div>